<document celex="IP-08-1002" lang="fr">
 <p align="right">
  <b>
   IP/08/1002
  </b>
 </p>
 <p align="right">
  Bruxelles, le 25 juin 2008
 </p>
 <h1>
  <a name="Heading4">
  </a>
  <b>
   Transport aérien: la Commission
inaugure le
  </b>
  <b>
   <i>
    Ciel unique européen II
   </i>
   pour des vols plus
sûrs, plus écologiques et plus ponctuels
  </b>
 </h1>
 <h2>
  <a name="Heading7">
  </a>
  <b>
   <i>
    La Commission européenne a adopté
aujourd'hui le second paquet législatif relatif au Ciel unique
européen II. Les propositions qui le composent visent à
accroître la sécurité, réduire les coûts et
écourter les retards. Les économies de carburant qui en
découleront devraient permettre aux compagnies aériennes de
réduire leurs émissions de CO
   </i>
  </b>
  <sub>
   <b>
    <i>
     2
    </i>
   </b>
  </sub>
  <b>
   <i>
    de seize millions de tonnes et leurs coûts annuels de deux à trois
milliards d'euros. Cette réforme complète du système
européen de gestion du trafic aérien sera capitale pour prendre en
charge le doublement du trafic prévu d'ici à 2020. En
bénéficieront non seulement les passagers des compagnies
aériennes, mais aussi les transitaires, les militaires et l'aviation
privée. Le paquet législatif permettra de créer de nouveaux
emplois dans le transport aérien. Entre-temps, l'industrie
aéronautique européenne tirera profit de son avance en matière de
technologies innovantes de gestion du trafic aérien (systèmes par
satellite, Galileo, liaison de données) et jouira donc d'un avantage
concurrentiel sur les marchés mondiaux.
   </i>
  </b>
 </h2>
 <p>
  M. Antonio Tajani, vice-président de la Commission chargé des
transports, a déclaré: "Ce paquet législatif est
bénéfique pour les passagers, l'économie européenne et
l'environnement. Le ciel est toujours morcelé en Europe et, de ce fait, les
vols sont en moyenne plus longs que nécessaire de 49 km. Notre
proposition vise à écourter les files d'attente au décollage et
à l'atterrissage, et les passagers auront plus de chances d'arriver à
temps. Il nous permettra aussi d'offrir des vols plus sûrs et plus
écologiques tout en créant davantage de capacité."
 </p>
 <p>
  Le paquet législatif Ciel unique européen II repose sur quatre
piliers: la mise à jour de la législation en vigueur depuis 2004; le
plan directeur SESAR (Single European Sky Air Traffic Management Research) ou
pilier technologique; le pilier "sécurité" et un plan d'action sur la
capacité aéroportuaire.
 </p>
 <p>
  Le premier pilier apporte
  <b>
   plusieurs améliorations à la
législation initiale sur le ciel unique européen (voir
  </b>
  <a href="http://europa.eu/rapid/pressReleasesAction.do?reference=IP/01/1398&amp;format=HTML&amp;aged=0&amp;language=EN&amp;guiLanguage=en">
   IP/01/1398
  </a>
  <b>
   )
  </b>
  ,
notamment en définissant des objectifs de performance contraignants pour
les prestataires de service de navigation aérienne, une fonction de gestion
du réseau européen pour assurer la convergence entre les réseaux
nationaux, et une date définitive pour l'amélioration des performances
par les États membres, d'abord selon une approche coopérative
transfrontière désignée par "blocs d'espace aérien
fonctionnels".
 </p>
 <p>
  Le nouveau paquet législatif place les
  <b>
   questions
environnementales
  </b>
  au centre du ciel unique européen,
l'amélioration de la gestion du trafic aérien devant permettre de
réduire les émissions de gaz à effet de serre produites par les
avions. Les améliorations prévisibles atteignent 10% par vol, ce qui
représente une économie de 16 millions de tonnes de
CO
  <sub>
   2
  </sub>
  par an et une réduction des coûts annuels de
2,4 milliards d'euros.
 </p>
 <p>
  Le
  <b>
   pilier technologique
  </b>
  consiste essentiellement à adopter des
technologies plus performantes. Le programme SESAR vise à rassembler toutes
les parties intéressées du secteur aéronautique en vue de mettre
au point et d'exploiter un système de gestion du trafic aérien de
nouvelle génération à l'échelle de l'Europe. Son
déploiement permettra de prendre en charge, de façon sûre,
durable et rentable, le double du trafic actuel d'ici à 2020.
 </p>
 <p>
  Le
  <b>
   pilier "sécurité"
  </b>
  prévoit d'étendre les
responsabilités de l'Agence européenne de la sécurité
aérienne. Cela garantira l'application de règles précises,
uniformes et contraignantes à la sécurité aéroportuaire,
à la gestion du trafic aérien et aux services de navigation
aérienne, ainsi qu'une supervision efficace de leur mise en œuvre par
les États membres.
 </p>
 <p>
  Enfin, le
  <b>
   pilier "capacité aéroportuaire"
  </b>
  est censé
remédier à la pénurie de pistes et d'installations
aéroportuaires qui risque de devenir un problème majeur. L'initiative
vise à mieux coordonner les créneaux aéroportuaires
attribués aux exploitants d'aéronefs par des mesures de gestion du
trafic aérien ainsi que par la création d'un observatoire des
capacités aéroportuaires permettant d'intégrer complètement
les aéroports dans le réseau aéronautique.
 </p>
 <p>
  Pour plus d'informations, consultez le
  <a href="http://europa.eu/rapid/pressReleasesAction.do?reference=MEMO/08/432&amp;format=HTML&amp;aged=0&amp;language=EN&amp;guiLanguage=e">
   MEMO/08/432
  </a>
  et le site internet à l'adresse:
  <a href="http://ec.europa.eu/transport/air_portal/traffic_management/index_en.htm">
   http://ec.europa.eu/transport/air_portal/traffic_management/index_en.htm
  </a>
 </p>
</document>
