<document celex="IP-08-1016" lang="fr">
 <p align="right">
  <b>
   IP/08/1016
  </b>
 </p>
 <p align="right">
  Bruxelles, le 26 juin 2008
 </p>
 <h1>
  <a name="Heading4">
  </a>
  <b>
   Moins de frais, plus de cohérence, plus
de concurrence: la Commission lance une consultation sur la réduction des
tarifs de téléphonie mobile en Europe
  </b>
 </h1>
 <h2>
  <a name="Heading7">
  </a>
  <b>
   <i>
    Afin d'encourager la concurrence entre
opérateurs et de réduire la facture téléphonique des
consommateurs européens, la Commission lance aujourd'hui une consultation
publique sur le futur règlement relatif aux «tarifs de terminaison
d’appel vocal» dans l'Union européenne (UE), sur la base
d’un projet de recommandation de la Commission concernant les tarifs de
terminaison. Les tarifs de terminaison d’appel vocal sont les tarifs de
gros facturés par l’opérateur dont le client reçoit un
appel téléphonique à l’opérateur du réseau de
l’émetteur de l’appel. Ces tarifs, qui sont inclus dans toutes
les factures téléphoniques, donc payés au final par le
consommateur, sont déterminés par les autorités nationales de
régulation des télécommunications. Actuellement, les
décisions de ces autorités donnent lieu à des tarifs très
différents au sein de l’UE. Les tarifs de terminaison d’appel
mobile varient en effet entre 0,02 EUR/min. (à Chypre) et plus de
0,18 EUR/min. (en Bulgarie); en outre, ils sont 9 fois plus
élevés que les tarifs de terminaison d'appel fixe
(0,0057 EUR/min. en moyenne pour la terminaison d'appel local). Cette
situation fausse la concurrence entre les opérateurs de différents
pays et entre les opérateurs de lignes fixes et ceux de
téléphonie mobile. La consultation publique sur cette proposition
durera jusqu’au 3 septembre 2008.
   </i>
  </b>
 </h2>
 <p>
  <i>
   «Les différences dans les tarifs de terminaison d'appel entre
les pays de l'UE, ainsi que les grands écarts entre les tarifs de
terminaison d'appel fixe et les tarifs de terminaison d’appel mobile,
constituent d'importants obstacles à la réalisation d'un marché
européen unique des télécommunications favorable à la
concurrence et aux consommateurs. C'est d’ailleurs le consommateur qui
paie ces différences entre les politiques réglementaires
nationales»,
  </i>
  a déclaré Viviane Reding, membre de la
Commission européenne responsable des télécommunications.
  <i>
   «Les marchés communautaires de la terminaison d'appel nécessitent
une intervention. D’ici trois ans, je souhaite que s'installent une plus
grande cohérence et une meilleure coordination afin de faire baisser les
coûts des appels mobiles d'environ 70 pour cent par rapport à
leur niveau actuel».
  </i>
 </p>
 <p>
  <i>
   «Des tarifs de terminaison d’appel réellement en rapport
avec les coûts accroîtront la concurrence au bénéfice des
consommateurs. En conséquence, ceux-ci devraient s’attendre à
une baisse des prix de détail.
  </i>
  Cette recommandation profitera aussi
à une grande partie du secteur des télécommunications, car elle
est susceptible d’éliminer des distorsions de concurrence entre les
opérateurs des réseaux fixes et mobiles», a déclaré
Neelie Kroes, membre de la Commission européenne responsable de la
concurrence.
  <i>
   «Elle entraînera également une réduction des
frais élevés de terminaison d'appel que les petits opérateurs
mobiles doivent payer aux grands opérateurs lorsqu'ils tentent d'entrer en
concurrence avec ces derniers en offrant des tarifs forfaitaires, qui sont
très populaires. Étant donné ces avantages, il est essentiel de
mettre cette recommandation en œuvre sans tarder».
  </i>
 </p>
 <p>
  La Commission, après avoir évalué plus de 770 propositions
réglementaires formulées par les autorités réglementaires
nationales ces cinq dernières années, a averti aujourd’hui que
la régulation des prix sur les marchés de la terminaison d’appel
en Europe manquait de cohérence. Elle a déclaré que les
écarts entre les tarifs de terminaison d’appel fixe et d’appel
mobile et entre les tarifs de terminaison d’appel mobile des
différentes autorités réglementaires nationales ne pouvaient pas
être justifiés entièrement par des disparités entre les
coûts sous-jacents, les réseaux ou les caractéristiques
nationales. Cette situation pourrait déboucher sur les effets négatifs
suivants:
 </p>
 <ul>
  <li>
   une insécurité juridique et un fardeau réglementaire plus
lourd pour les opérateurs qui fournissent des services transfrontaliers;
  </li>
  <li>
   les autorités réglementaires nationales qui abaissent les tarifs
de terminaison d’appel mobile dans leur pays risquent de nuire à leur
propre secteur de la téléphonie mobile si l'autorité
réglementaire d'un pays voisin autorise encore des tarifs plus
élevés;
  </li>
  <li>
   des entraves aux investissements dans de nouveaux réseaux et services
si les opérateurs sont confrontés à des mesures de
régulation différentes dans chaque pays.
  </li>
 </ul>
 <p>
  <a name="_Hlt201750147">
  </a>
  <a name="_Hlt201750148">
  </a>
  Actuellement,
les opérateurs de réseaux fixes et leurs clients subventionnent
indirectement les opérateurs de réseaux mobiles en payant des tarifs
de terminaison plus élevés pour les appels effectués à
partir d'une ligne fixe vers un téléphone mobile. La valeur de ces
subventions croisées est estimée à 10 milliards d'euros pour
la période 1998-2006 en Allemagne (
  <a href="http://ec.europa.eu/information_society/policy/ecomm/doc/library/ext_studies/future_ip_intercon/ip_intercon_study_final.pdf">
   WIK
Consult
  </a>
  )  et à 19 milliards d'euros pour la période 1998-2002
au Royaume-Uni, en Allemagne et en France (
  <a href="http://www.cerna.ensmp.fr/Documents/OB-GLB-F2M-FinalReport.pdf">
   CERNA-Warwick-WIK
  </a>
  ).
  <br />
  <br />
  La Commission a présenté aujourd’hui un projet de
recommandation en vue du rapprochement des tarifs de terminaison d’appel
en Europe, prévoyant des principes clairs pour déterminer quels
éléments des coûts doivent être pris en considération
lorsque les autorités nationales de régulation des
télécommunications fixent les tarifs de terminaison, ainsi
qu’une méthode efficace de calcul des coûts et une
régulation symétrique (c'est-à-dire que dans un même pays,
les mêmes plafonds tarifaires s'appliquent aux opérateurs fixes et
mobiles). Ces mesures contribueront à créer un environnement
réglementaire efficace et à éviter des distorsions comme les
subventions croisées entre les consommateurs de téléphonie fixe
et les utilisateurs de téléphonie mobile. Dans son projet de
recommandation, la Commission a tenu compte de l’avis du groupe des
régulateurs européens, qui a tenté à plusieurs reprises,
depuis 2006, d'établir une régulation plus cohérente des tarifs
de terminaison.
 </p>
 <p>
  <b>
   Contexte
  </b>
  <br />
  La Commission publiera le texte définitif de sa
recommandation concernant le traitement des tarifs de terminaison d’appel
fixe et mobile sur le plan réglementaire en octobre, sur la base de
l'article 19 de la directive-cadre de l'UE sur les télécommunications,
qui autorise la Commission à harmoniser la mise en œuvre de la
réglementation communautaire sur les télécommunications dans le
marché unique afin de promouvoir la concurrence et les intérêts
des utilisateurs. Les États membres doivent s’assurer que les
autorités réglementaires nationales tiennent «le plus grand
compte» des recommandations de la Commission.
 </p>
 <p>
  <b>
   L’évaluation des tarifs de terminaison par la Commission
européenne est disponible à l’adresse
suivante:
  </b>
  <br />
  <a name="_Hlt202007976">
  </a>
  <a name="_Hlt202007977">
  </a>
  <a name="_Hlt202009352">
  </a>
  <a name="_Hlt202009353">
  </a>
 </p>
 <p>
  <b>
   <a href="http://ec.europa.eu/information_society/policy/ecomm/implementation_enforcement/index_en.htm">
    http://ec.europa.eu/information_society/policy/ecomm/implementation_enforcement/index_en.htm
   </a>
   Le
document de consultation publique de la Commission est disponible à
l’adresse suivante:
   <a href="http://ec.europa.eu/information_society/policy/ecomm/library/public_consult/termination_rates/index_en.htm">
    http://ec.europa.eu/information_society/policy/ecomm/library/public_consult/termination_rates/index_en.htm
   </a>
  </b>
 </p>
 <p>
  <a name="_Hlt202090568">
  </a>
  <a name="_Hlt202090569">
  </a>
  <a name="_Hlt202009371">
  </a>
  <a name="_Hlt202009383">
  </a>
  <b>
   Les
travaux du groupe des régulateurs européens sur les tarifs de
terminaison peuvent être consultés à l’adresse suivante:
   <a href="http://www.erg.eu.int/doc/publications/erg_07_83_mtr_ftr_cp_12_03_08.pdf">
    http://www.erg.eu.int/doc/publications/erg_07_83_mtr_ftr_cp_12_03_08.pdf
   </a>
  </b>
 </p>
 <p>
  <b>
   Les contributions à la consultation publique de la Commission peuvent
être envoyées à l’adresse:
  </b>
 </p>
 <p>
  infso-termination@ec.europa.eu
 </p>
 <p>
  <a href="http://europa.eu/rapid/pressReleasesAction.do?reference=MEMO/08/438&amp;format=HTML&amp;aged=0&amp;language=EN&amp;guiLanguage=en">
   MEMO/08/438
  </a>
 </p>
 <p align="center">
  Annex
  <br />
  [ Les tableaux et graphiques sont disponibles en
formats PDF et Word Processed ]
  <br />
  Source: European Regulators Group, ERG (08)
17 MTR Update Snapshot
  <br />
  <br />
  [ Les tableaux et graphiques sont disponibles en
formats PDF et Word Processed ]
  <br />
  Source: European Electronic Communications
Regulation and Markets, 13
  <sup>
   th
  </sup>
  Report
  <br />
  <br />
  [ Les tableaux et
graphiques sont disponibles en formats PDF et Word Processed ]
  <br />
  Source:
European Electronic Communications Regulation and Markets, 13
  <sup>
   th
  </sup>
  Report
 </p>
 <p>
  <br />
  [ Les tableaux et graphiques sont disponibles en formats PDF et Word
Processed ]
 </p>
 <p>
  <b>
   Call termination at local level:
  </b>
  refers to the conveyance of calls
from the local exchange or switch located nearest to the called subscriber to
the premises of the called subscriber where the call is completed.
 </p>
 <p>
  <b>
   Call termination at single transit level:
  </b>
  refers to the conveyance of
calls from a transit switch located at a higher network level through the local
exchange/switch for completion at the called subscriber's premises.
 </p>
 <p>
  <b>
   Call termination at double transit level:
  </b>
  refers to the conveyance of
calls from a transit switch located at a higher network level through two
exchanges/switches for completion at the called subscriber's premises.
  <br />
 </p>
</document>
