<document celex="IP-08-1017" lang="fr">
 <p align="right">
  <b>
   IP/08/1017
  </b>
 </p>
 <p align="right">
  Bruxelles, le 26 juin 2008
 </p>
 <h1>
  <a name="Heading4">
  </a>
  <b>
   Informations du secteur public: tous les
États membres facilitent désormais leur réutilisation. La
Commission lance une nouvelle consultation publique pour savoir s'il faut aller
plus loin
  </b>
 </h1>
 <h2>
  <a name="Heading7">
  </a>
  <b>
   <i>
    Les organismes publics produisent, recueillent et
partagent des volumes importants d'informations, qui vont des données
financières et météorologiques aux informations touristiques ou
relatives au trafic routier, en passant par les cartes numériques. Ces
précieuses informations peuvent constituer la base de nouveaux services
à valeur ajoutée, mais il est souvent difficile pour les entreprises
et les particuliers de les réutiliser. La directive européenne
de 2003 concernant les informations du secteur public promeut leur
réutilisation dans l'ensemble de l'UE. Les 27 États membres ont à
présent tous transposé la directive, puisque la Commission vient de
clôturer une procédure d'infraction pour non-transposition contre la
Belgique. La Commission évalue actuellement les législations
nationales correspondantes pour préparer le réexamen de la directive
concernant les informations du secteur public, prévu avant la fin de
l'année 2008. À cet effet, elle a lancé une consultation
publique, ouverte jusqu'au 31 juillet prochain.
   </i>
  </b>
 </h2>
 <p>
  «Lorsque vous utilisez le système de navigation de votre
véhicule, vous profitez de services fondés sur des informations du
secteur public. Il ne s’agit là que d’un exemple parmi beaucoup
d'autres. Les informations du secteur public constituent une ressource capitale
pour l'industrie numérique européenne», a déclaré
Viviane Reding, membre de la Commission européenne chargée de la
société de l'information et des médias. «La législation
est en place dans tous les États membres, il nous reste à en garantir
le bon fonctionnement pratique.»
 </p>
 <p>
  Les informations du secteur public constituent une ressource
considérable pour l'industrie européenne du contenu numérique.
Une enquête réalisée en 2006 a estimé le volume total du
marché de ces informations dans l'UE à 27 milliards d'euros. La
directive les concernant vise à lever les obstacles économiques tels
que les avantages concurrentiels dont bénéficient indûment les
organismes publics qui commercialisent eux-mêmes les informations qu'ils
génèrent, par rapport aux entreprises privées auxquelles ils
imposent, par exemple, de lourdes procédures d'octroi de licences et des
tarifications élevées. Les droits d'exclusivité octroyés par
des organismes du secteur public à une seule entreprise pour l'exploitation
de leurs informations prendront fin au plus tard le 31 décembre 2008,
libérant ainsi d'importants volumes d'informations susceptibles de profiter
à de nombreux réutilisateurs. La directive contraint en outre les
États membres à remédier au manque de publicité sur la
disponibilité des informations du secteur public et à clarifier les
conditions de leur réutilisation. Ces mesures sont nécessaires pour
créer un marché unique de l'information et pour offrir aux entreprises
européennes un ensemble de règles harmonisées.
 </p>
 <p>
  Les 27 États membres ont à présent tous transposé la
directive en droit interne. La Belgique a annoncé qu'elle avait
effectué cette transposition le 8 mai 2008, à la suite de l'arrêt
rendu par la Cour de justice des Communautés européennes le
13 décembre 2007 (C-2006/528).
 </p>
 <p>
  <a name="_Hlt202071805">
  </a>
  <a name="_Hlt202071806">
  </a>
  <a name="_Hlt202071850">
  </a>
  <a name="_Hlt202071851">
  </a>
  <a name="_Hlt202071915">
  </a>
  <a name="_Hlt202071916">
  </a>
  La
Commission européenne a récemment lancé une
  <a href="http://ec.europa.eu/information_society/policy/psi/docs/pdfs/online_consultation/review.pdf">
   consultation
publique en ligne
  </a>
  afin de recueillir des informations provenant de parties
intéressées relativement à la mise en œuvre, à
l'incidence et à la portée de la directive concernant les informations
du secteur public. Cette consultation est
  <b>
   ouverte jusqu'au 31 juillet
2008
  </b>
  et ses résultats seront utilisés pour le réexamen de la
directive.
 </p>
 <p>
  <b>
   Contexte
  </b>
 </p>
 <p>
  <a name="_Hlt202066646">
  </a>
  <a name="_Hlt202066647">
  </a>
  <a name="_Hlt202067682">
  </a>
  <a name="_Hlt202077756">
  </a>
  <a name="_Hlt202077757">
  </a>
  <a name="_Hlt202077696">
  </a>
  <a name="_Hlt202077697">
  </a>
  <a name="_Hlt202077764">
  </a>
  <a name="_Hlt202077765">
  </a>
  La
directive concernant les informations du secteur public a été
adoptée par le Parlement européen et le Conseil en novembre 2003. Elle
vise à offrir aux organismes du secteur public les moyens de promouvoir la
réutilisation de leurs informations, en établissant des règles
pour répondre aux demandes de réutilisation ou pour organiser la
disponibilité des documents. Les États membres avaient 18 mois
(jusqu'au 1
  <sup>
   er
  </sup>
  juillet 2005) pour transposer la directive en droit
interne. La Commission européenne examine la mise en œuvre de la
directive dans les États membres. La clôture de la procédure
d'infraction à l'encontre de la Belgique (engagée par la Commission le
12 octobre 2005, puis soumise à la Cour de justice le 12 décembre
2006, voir
  <a href="http://europa.eu/rapid/pressReleasesAction.do?reference=IP/06/1891&amp;format=HTML&amp;aged=1&amp;language=FR&amp;guiLanguage=fr">
   IP/06/1891
  </a>
  )
ouvre la voie à une application plus efficace de ces règles dans l'UE.
 </p>
 <p>
  <a name="_Hlt201729977">
  </a>
  <a name="_Hlt201729978">
  </a>
  <a name="_Hlt201729979">
  </a>
  <b>
   Le
document relatif à la consultation publique lancée par la Commission
en vue du réexamen de la directive concernant les informations du secteur
public se trouve à l'adresse suivante:
  </b>
 </p>
 <p>
  <a name="_Hlt202077935">
  </a>
  <a name="_Hlt202077936">
  </a>
  <a href="http://ec.europa.eu/information_society/policy/psi/index_en.htm">
   http://ec.europa.eu/information_society/policy/psi/index_en.htm
  </a>
 </p>
 <p>
  <b>
   Les contributions à la consultation publique peuvent être
envoyées à l'adresse suivante:
  </b>
 </p>
 <p>
  <a href="mailto:infso-psihelp@ec.europa.eu">
   infso-psihelp@ec.europa.eu
  </a>
 </p>
</document>
