<document celex="IP-08-103" lang="fr">
 <p align="right">
  <b>
   IP/08/103
  </b>
 </p>
 <p align="right">
  Bruxelles, le 29 janvier 2008
 </p>
 <h1>
  <a name="Heading4">
  </a>
  <b>
   Les villes pour l’énergie durable
montrent l’exemple contre le changement climatique: la Commission
européenne lance la «Convention des maires»
  </b>
 </h1>
 <h2>
  <a name="Heading7">
  </a>
  <b>
   <i>
    La Commission européenne a lancé
aujourd’hui la «Convention des maires», qui constitue
l’initiative la plus ambitieuse à ce jour pour faire participer la
population à la lutte contre le réchauffement planétaire. Cette
convention fait suite à une consultation informelle auprès de
nombreuses villes d’Europe, dont les maires se joindront à la
Commission pour le lancement de la convention. Celle-ci consiste, pour les
villes qui y adhèrent, à s’engager officiellement à
dépasser les objectifs de l’UE en matière de réduction des
émissions de CO
   </i>
  </b>
  <sub>
   <b>
    <i>
     2
    </i>
   </b>
  </sub>
  <b>
   <i>
    , grâce à
des actions en faveur de l’efficacité énergétique et des
énergies renouvelables. Près de cent villes de toute l’Europe,
dont 15 capitales, ont d’ores et déjà manifesté leur
soutien à cette convention.
   </i>
  </b>
 </h2>
 <p>
  «Les villes représentent aujourd’hui l’endroit
idéal pour mettre en œuvre des idées nouvelles et des projets
novateurs destinés à lutter contre le réchauffement climatique.
Elles sont aussi des espaces publics où il est possible de trouver des
solutions multiculturelles et intersectorielles, et où l’on peut
arriver à concilier les intérêts privés et publics. La lutte
contre la menace que représente la crise climatique ne peut se faire
qu’à long terme, de façon holistique et cohérente. Mais,
avant tout, elle doit se fonder sur la participation de la population. C'est le
niveau local qui convient le mieux pour gérer ce problème complexe.
Les villes doivent donc devenir des acteurs de premier plan dans la mise en
œuvre des politiques en matière d'énergie durable, et leurs
efforts doivent bénéficier de notre soutien», a déclaré
Andris Piebalgs, membre de la Commission européenne chargé de
l’énergie.
 </p>
 <p>
  La convention des maires sera une initiative axée sur les
résultats, portant sur des projets concrets et des résultats
mesurables. Les villes et régions participantes s’engageront
officiellement à réduire leurs émissions de CO
  <sub>
   2
  </sub>
  de
plus de 20 % d'ici à 2020 en élaborant des plans d’action
pour l’énergie durable. Les habitants seront informés des
résultats de leurs villes respectives au moyen de rapports
périodiques, qui pourront être contrôlés par une tierce
partie.
 </p>
 <p>
  La Commission soutiendra la mise en commun, entre les villes et régions
signataires de la convention, des meilleures pratiques mondiales en matière
d’énergie durable, au moyen d’un mécanisme de
«critères d’excellence». Elle entend également
négocier les conditions de participation à la convention
d’autres acteurs importants. Un secrétariat de la convention,
financé grâce au programme Énergie intelligente – Europe,
gérera les tâches de contrôle, de mise en réseau et de
promotion liées à ce nouveau défi.
 </p>
 <p>
  Le projet de texte de la convention est le résultat d'une consultation
informelle auprès de nombreuses villes européennes. Lors de celle-ci,
près de cent villes de toute l’Europe, dont 15 capitales, ont
manifesté leur intérêt. Des représentants élus de
Londres, Helsinki, Riga, Berlin, Bonn, Milan, Venise, Nantes, Ljubljana et
Varsovie, entre autres, participeront au lancement de cette initiative aux
côtés de MM. Andris Piebalgs, membre de la Commission
européenne, et Michel Delebarre, président du Comité des
régions.
 </p>
 <p>
  Il s’agit désormais d’élaborer la version finale du
texte au moyen d’une consultation officielle, puis de fixer un délai
pour l’adhésion formelle à la convention. En parallèle,
plusieurs débats et manifestations de haut niveau se tiendront pour
définir les conditions de participation des entités financières
et les critères d’excellence à inscrire dans la convention. Le
premier groupe de villes officialisera son adhésion au plus tard lors de la
prochaine semaine européenne de l’énergie durable.
 </p>
</document>
