<document celex="IP-08-1025" lang="fr">
 <p align="right">
  IP/08/1025
 </p>
 <p align="right">
  Bruxelles, 26 juin 2008
 </p>
 <h1>
  <a name="Heading4">
  </a>
  <b>
   Environnement: la Commission assigne neuf
États membres devant la Cour pour non-respect du principe de
responsabilité environnementale
  </b>
 </h1>
 <h2>
  <a name="Heading7">
  </a>
  <b>
   <i>
    La Commission européenne a décidé
d'assigner neuf États membres devant la Cour de justice des
Communautés européennes pour non-transposition de la directive
communautaire relative à la responsabilité environnementale. Le
délai de transposition était fixé
au 30 avril 2007. Les pays concernés sont l'Autriche, la
Belgique (région de Bruxelles uniquement), la Grèce, la Finlande, la
France, l'Irlande, le Luxembourg, la Slovénie et le
Royaume-Uni.
   </i>
  </b>
 </h2>
 <p>
  M. Stavros Dimas, membre de la Commission chargé de
l’environnement, a déclaré à ce sujet:«La directive
relative à la responsabilité environnementale établit le principe
du pollueur-payeur et constitue l'un des principaux nouveaux éléments
intégrés dans la législation communautaire environnementale au
cours de ces dernières années. Plus d'un an après l'expiration du
délai prévu, il est grand temps que les neuf États membres
concernés la transposent dans leurs législations respectives,
notamment pour offrir la sécurité juridique nécessaire aux
opérateurs menant des activités relevant de la directive et pour
éviter toute distorsion lors de la mise en œuvre de celle-ci,
notamment en cas de dommages subis par plusieurs États membres.»
 </p>
 <p>
  La directive relative à la responsabilité environnementale (DRE)
établit un cadre juridique de responsabilité environnementale
fondé sur le principe du « pollueur-payeur », en vue de
prévenir et de réparer les dommages environnementaux. Les personnes
physiques et morales qui effectuent ou contrôlent des activités
relevant de la directive sont pleinement responsables des dommages qu'elles
causent à l'environnement du fait de leur activité. Les dommages
environnementaux couverts sont des dommages causés aux espèces
protégées, aux habitats naturels, aux étendues d'eau ou aux sols.
 </p>
 <p>
  Le 1
  <sup>
   er
  </sup>
   juin 2007, la Commission a adressé un
premier avertissement écrit aux 23 États membres n'ayant pas
transposé la directive à cette date. Depuis, quatorze d'entre eux se
sont exécutés.
 </p>
 <p>
  <b>
   Procédure juridique
  </b>
 </p>
 <p>
  L’article 226 du traité habilite la Commission à engager
une procédure contre un État membre qui manque à ses
obligations.
 </p>
 <p>
  Si la Commission estime qu’il peut y avoir une infraction au droit
communautaire justifiant l’ouverture d’une procédure
d’infraction, elle adresse une «lettre de mise en demeure»
(premier avertissement écrit) à l’État membre
concerné, l’invitant à présenter ses observations dans un
délai déterminé, qui est généralement de deux mois.
 </p>
 <p>
  En l’absence de réponse ou si la réponse fournie par
l’État membre n’est pas satisfaisante, la Commission peut
décider d’adresser à ce dernier un «avis motivé»
(second et dernier avertissement écrit). Elle y expose clairement et à
titre définitif les raisons pour lesquelles elle estime qu’il y a eu
infraction au droit communautaire, et elle invite l’État membre
à se mettre en conformité dans un délai déterminé, qui
est généralement de deux mois.
 </p>
 <p>
  Si l’État membre ne se conforme pas à l’avis
motivé, la Commission peut décider de porter l’affaire devant la
Cour de justice des Communautés européennes. Si la Cour constate
qu’il y a eu infraction au traité, l’État membre en cause
est tenu de prendre les mesures nécessaires pour se mettre en
conformité.
 </p>
 <p>
  L'article 228 du traité habilite la Commission à poursuivre un
État membre qui ne s'est pas conformé à un arrêt
antérieur de la Cour de justice des Communautés européennes, en
lui envoyant à nouveau un premier avertissement écrit (mise en
demeure), puis un second et dernier avertissement écrit (avis motivé).
Cet article permet également à la Commission de demander à la
Cour d'imposer des sanctions financières à l'État membre
concerné.
 </p>
 <p>
  <b>
   Informations supplémentaires:
  </b>
 </p>
 <p>
  Pour consulter les arrêts de la Cour de justice des Communautés
européennes, voir:
 </p>
 <p>
  <a href="http://curia.eu.int/fr/content/juris/index.htm">
   http://curia.eu.int/fr/content/juris/index.htm
  </a>
 </p>
 <p>
  Pour plus d'informations sur la directive relative à la
responsabilité environnementale:
 </p>
 <p>
  <a href="http://ec.europa.eu/environment/liability/index.htm">
   http://ec.europa.eu/environment/liability/index.htm
  </a>
 </p>
</document>
