<document celex="IP-08-1019" lang="fr">
 <p align="right">
  <b>
   IP/08/1019
  </b>
 </p>
 <p align="right">
  Bruxelles, le 26 juin 2008
 </p>
 <h1>
  <a name="Heading4">
  </a>
  <b>
   Déclaration du Vice Président
Barrot pour la Journée Internationale contre l'abus et le trafic de
stupéfiants – 26 juin 2008
  </b>
 </h1>
 <h2>
  <a name="Heading7">
  </a>
  <b>
   <i>
    A l'occasion de la Journée internationale
contre l’abus et le trafic de stupéfiants, une évaluation de
l'effort international en matière de lutte anti-drogue a été
lancée.  Cet examen a lieu en vertu de l'accord politique pris par les Pays
membres des Nations Unies dans ce domaine en 1998, lors de la Session
Spéciale de l'Assemblée Générale (UNGASS). Dix ans lus tard,
le bilan de cette évaluation, servira à redéfinir les objectifs
internationaux en matière de lutte anti-drogue ainsi que les engagements
politiques pris par les pays. C'est en tant qu'acteur global que l'Union
européenne participera à cette évaluation. Le Vice-président
Jacques Barrot, en charge des questions de justice, liberté et
sécurité, fait une déclaration à cette
occasion.
   </i>
  </b>
 </h2>
 <p>
  La Commission est consciente de l'importance du rôle qu'elle aura à
jouer dans l'élaboration d'une position commune de l’UE. Une
coordination renforcée au niveau de l'Union et de ses Etats membres est la
conditio sine qua non pour que l'Europe soit plus présente sur la
scène internationale et fasse entendre sa voix. C’est en gardant
à l’esprit que le problème mondial de la drogue est une
responsabilité partagée de tous les pays, que l'Union Européenne
entend agir à l'échelle internationale contre l’abus et le
trafic illicite de drogues.
 </p>
 <p>
  "Combattre efficacement le problème de la drogue demande des
stratégies basées sur les faits et capables d'être
remodelées par rapport aux situations nouvelles ; ce n'est pas une question
d'idéologie ou de dogme politique, mais il s'agit de choisir des actions
qui fonctionnent dans la pratique" souligne le Vice-président Jacques
Barrot.
 </p>
 <p>
  La position de la Commission se fonde depuis des années sur une approche
équilibrée entre prévention, et traitement d'une part,
répression contre le trafic de stupéfiants d'autre part. L'Europe a
mis en place depuis 2004 une stratégie de lutte contre la drogue pour la
période (2005-2012). Cette stratégie est détaillée en deux
plans d'actions consécutifs de quatre ans chacun. Ils prévoient un
cadre précis d’actions, une répartition claire des
responsabilités et un calendrier de mise en œuvre des objectifs. Des
outils d'évaluation basés sur des indicateurs clairs et mesurables ont
été prévus pour permettre une évaluation correcte de la
situation.
 </p>
 <p>
  C'est dans cet esprit, que la Commission attache une attention
particulière à l'exercice d'évaluation finale du premier plan
d'action quadriennal (2004-2008) et au lancement d'un nouveau plan d'action
(2009-2012), concrétisant sa stratégie 2005-2012 en matière de
drogue. Celle-ci sera présentée dans une Communication, à
l'automne 2008.
 </p>
 <p>
  Le troisième rapport Eurobaromètre, sur les attitudes des jeunes
envers les différents types de drogues publié aujourd'hui par la
Commission, est donc le bienvenu. Le Vice président se félicite de
l'intérêt que les jeunes montrent pour l'approche politique
européenne en la matière.
 </p>
 <p>
  <b>
   Pour en savoir plus sur les activités du Vice-président Jacques
Barrot, veuillez consulter son site web :
  </b>
 </p>
 <p>
  <a href="http://www.ec.europa.eu/commission_barroso/barrot/welcome/default_fr.htm">
   http://www.ec.europa.eu/commission_barroso/barrot/welcome/default_fr.htm
  </a>
 </p>
 <p>
  <b>
   Le rapport Eurobaromètre est disponible à l'adresse suivante:
  </b>
 </p>
 <p>
  <a href="http://ec.europa.eu/public_opinion/index_en.htm">
   http://ec.europa.eu/public_opinion/index_en.htm
  </a>
 </p>
 <p>
 </p>
</document>
