<document celex="IP-08-1016" lang="de">
 <p align="right">
  <b>
   IP/08/1016
  </b>
 </p>
 <p align="right">
  Brüssel, den 26. Juni 2008
 </p>
 <h1>
  <a name="Heading4">
  </a>
  <b>
   Niedrigere Entgelte, bessere Abstimmung,
mehr Wettbewerb: Kommission veröffentlicht Konsultationspapier zur Senkung
der Mobilfunktarife in Europa
  </b>
 </h1>
 <h2>
  <a name="Heading7">
  </a>
  <b>
   <i>
    Die Kommission möchte den Wettbewerb
verstärken und Preissenkungen für die europäischen Verbraucher
erreichen. Mit diesem Ziel hat sie auf der Grundlage ihres Entwurfs für
eine Empfehlung der Kommission über Anrufzustellungsentgelte heute eine
öffentliche Konsultation über die künftige Regulierung der
Terminierungsentgelte für Sprachanrufe in der EU begonnen. Diese
„Terminierungsentgelte“ sind die Gebühren, die der
Netzbetreiber eines angerufenen Kunden dem Netzbetreiber des Anrufers auf der
Vorleistungsebene für die Zustellung eines Anrufs in Rechnung stellt. Sie
sind Bestandteil jeder Telefonrechnung und werden letztlich vom Verbraucher
bezahlt. Die Höhe dieser Tarife wird unter Mitwirkung der nationalen
Regulierungsbehörden festgelegt. Gegenwärtig führen die
Entscheidungen der nationalen Regulierer allerdings zu recht unterschiedlichen
Entgelten in der EU. So betragen die Mobilfunk-Anrufzustellungsentgelte zwischen
0,02 €/min. (Zypern) und 0,18 €/min. (Bulgarien) und sind
neun mal so hoch wie im Telefonfestnetz (wo die örtliche Anrufzustellung
durchschnittlich 0,0057 €/min. kostet). Diese Unterschiede
stören den Wettbewerb zwischen Betreibern aus unterschiedlichen
Ländern sowie zwischen Festnetz- und Mobilfunkbetreibern. Die
öffentliche Konsultation zu diesem Vorschlag läuft bis zum
3. September 2008.
   </i>
  </b>
 </h2>
 <p>
  <i>
   „Die enormen Unterschiede bei den Terminierungsentgelten in der EU
und die große Kluft zwischen Festnetz- und Mobilfunk-Entgelten sind ein
ernsthaftes Hindernis für die Vollendung eines europäischen
Telekommunikations-Binnenmarkts, der ja den Wettbewerb zum Nutzen der
Verbraucher fördern soll. Die Verbraucher bezahlen den Preis für diese
unterschiedliche Regulierungspolitik in den einzelnen Ländern"
  </i>
  , sagte
die für Telekommunikationsfragen zuständige EU-Kommissarin Viviane
Reding.
  <i>
   „Die Anrufzustellungsmärkte der EU müssen daher
reguliert werden. Ich gehe davon aus, dass in den nächsten drei Jahren
einheitlicher und koordinierter vorgegangen wird, um die Kosten für
Telefonate ins Mobilfunknetz um etwa 70 % gegenüber dem heutigen
Niveau zu senken.“
  </i>
 </p>
 <p>
  <i>
   „Kostenorientierte Terminierungsentgelte werden zweifellos den
Wettbewerb zum Vorteil der Verbraucher anregen, die dadurch niedrigere Endpreise
erwarten können. Diese Empfehlung wird auch großen Teilen der
Telekommunikationsbranche nutzen, weil sie Wettbewerbsverzerrungen zwischen
Festnetz- und Mobilfunkbetreibern beseitigen dürfte“
  </i>
  , sagte
EU-Wettbewerbskommissarin Neelie Kroes und fügte hinzu:
  <i>
   „Dadurch
werden auch die großen Summen zurückgehen, die kleinere
Mobilfunkanbieter heute an die großen Telekombetreiber zahlen müssen,
wenn sie versuchen, diese mit den äußerst beliebten Flatrate-Tarifen
zum Wettbewerb herauszufordern. Angesichts dieser Vorteile kommt es darauf an,
dass diese Empfehlung dann auch zügig umgesetzt wird.“
  </i>
 </p>
 <p>
  Nach Prüfung von über 770 Regulierungsvorschlägen, die von den
nationalen Regulierungsbehörden in den letzten 5 Jahren eingereicht wurden,
verweist die Kommission darauf, dass die Preisregulierung bei der
Anrufzustellung zu uneinheitlich ist. Die großen Unterschiede zwischen den
von den nationalen Regulierern genehmigten Festnetz- und
Mobilfunk-Terminierungsentgelten können nicht generell durch
unterschiedliche Kosten und Netzmerkmale oder durch nationale Besonderheiten
gerechtfertigt werden. Vielmehr haben sie folgende nachteilige Auswirkungen:
 </p>
 <ul>
  <li>
   Rechtsunsicherheit und höhere Regulierungsbelastung der Betreiber, die
grenzübergreifende Dienste anbieten;
  </li>
  <li>
   wenn beispielsweise eine Nationale Regulierungsbehörde die
Zustellungsentgelte einseitig in ihrem Land senkt, so könnte sie dadurch
ihre eigenen Mobilfunkanbieter benachteiligen, falls der Regulierer des
Nachbarlandes weiterhin höhere Entgelte zulässt;
  </li>
  <li>
   Investitionen in neue Netze und Dienste werden behindert, wenn für die
Betreiber in jedem Land andere Bedingungen
gelten.
  </li>
 </ul>
 <p>
  <a name="_Hlt201750147">
  </a>
  <a name="_Hlt201750148">
  </a>
  Gegenwärtig
subventionieren die Festnetzbetreiber und ihre Kunden indirekt die
Mobilfunkbetreiber, weil sie überhöhte Zustellungsentgelte für
Anrufe in die Mobilfunknetze bezahlen. Der Umfang dieser
  <i>
   Quersubventionierung
  </i>
  wird in Deutschland für 1998–2006 auf
10 Milliarden Euro (
  <a href="http://ec.europa.eu/information_society/policy/ecomm/doc/library/ext_studies/future_ip_intercon/ip_intercon_study_final.pdf">
   WIK
Consult
  </a>
  ) und im Vereinigten Königreich, in Deutschland und Frankreich
für 1998–2002 auf 19 Milliarden Euro (
  <a href="http://www.cerna.ensmp.fr/Documents/OB-GLB-F2M-FinalReport.pdf">
   CERNA-Warwick-WIK
  </a>
  )
geschätzt.
 </p>
 <p>
  Die Kommission legte heute ihren Entwurf für eine Empfehlung zur
Konvergenz der Anrufzustellungsentgelte in Europa vor. Diese enthält klare
Grundsätze in Bezug auf die Kostenelemente, die die nationalen
Regulierungsbehörden bei der Festsetzung der Zustellungsentgelte
berücksichtigen sollten, effiziente Kostenrechnungsmethoden und eine
symmetrische Regulierung (bei der innerhalb eines Landes für alle
Mobilfunk- und Festnetzbetreiber jeweils die gleichen Preisobergrenzen gelten).
Dies soll dazu beitragen, die Regulierung wirksamer zu machen und
Wettbewerbsverzerrungen – wie die Quersubventionierung des Mobilfunks
durch die Festnetzkunden – zu verhindern. Bei der Ausarbeitung ihres
Empfehlungsentwurfs berücksichtigte die Kommission die Ratschläge der
  <i>
   Gruppe Europäischer Regulierungsstellen
  </i>
  (ERG), die sich seit 2006
mehrmals um eine einheitlichere Regulierung der Anrufzustellungsentgelte
bemüht hat.
 </p>
 <p>
  <b>
   Hintergrund
  </b>
 </p>
 <p>
  Die Endfassung ihrer Empfehlung über die Regulierung der Festnetz- und
Mobilfunk-Zustellungsentgelte wird die Kommission im Oktober 2008
gemäß Artikel 19 der EU-Rahmenrichtlinie für die
elektronische Kommunikation verabschieden. Demnach kann sie bestimmte
Maßnahmen ergreifen, um die Anwendung des EU-Telekommunikationsrechts im
europäischen Binnenmarkt weiter zu harmonisieren und den Wettbewerb zum
Vorteil der Verbraucher anzuregen. Die Mitgliedstaaten müssen dafür
sorgen, dass ihre nationalen Regulierungsbehörden den Empfehlungen der
Kommission „weitestgehend Rechung tragen“.
 </p>
 <p>
  <b>
   Beurteilung der Zustellungsentgelte durch die Europäische
Kommission:
  </b>
  <a href="http://ec.europa.eu/information_society/policy/ecomm/implementation_enforcement/index_en.htm">
   http://ec.europa.eu/information_society/policy/ecomm/implementation_enforcement/
  </a>
 </p>
 <p>
  <a name="_Hlt202009371">
  </a>
  <b>
   Konsultationspapier der Kommission:
  </b>
  <a href="http://ec.europa.eu/information_society/policy/ecomm/library/public_consult/termination_rates/index_en.htm">
   http://ec.europa.eu/information_society/policy/ecomm/library/public_consult/termination_rates/index_en.htm
  </a>
 </p>
 <p>
  <a name="_Hlt202009383">
  </a>
  <a name="_Hlt202083100">
  </a>
  <a name="_Hlt202083101">
  </a>
  <b>
   Stellungnahme
der ERG zur Frage der Zustellungsentgelte:
  </b>
  <a href="http://www.erg.eu.int/doc/publications/erg_07_83_mtr_ftr_cp_12_03_08.pdf">
   http://www.erg.eu.int/doc/publications/erg_07_83_mtr_ftr_cp_12_03_08.pdf
  </a>
 </p>
 <p>
  <b>
   Beiträge zur öffentlichen Konsultation der Kommission sind zu
richten an:
  </b>
  infso-termination@ec.europa.eu
 </p>
 <p>
  <a href="http://europa.eu/rapid/pressReleasesAction.do?reference=MEMO/08/438&amp;format=HTML&amp;aged=0&amp;language=EN&amp;guiLanguage=en">
   MEMO/08/438
  </a>
 </p>
 <p align="center">
  Anhang
  <br />
  [ Die Graphik finden sie im PDF und WORD PROCESSED
Dokument  ]
  <br />
  Quelle: Gruppe Europäischer Regulierungsstellen,
ERG (08) 17
  <i>
   MTR Update Snapshot
  </i>
  <br />
  <br />
  [ Die Graphik finden sie
im PDF und WORD PROCESSED Dokument  ]
  <br />
  Quelle: Elektronische Kommunikation in
Europa – Regulierung und Märkte, 13. Bericht
  <br />
  <br />
  [ Die
Graphik finden sie im PDF und WORD PROCESSED Dokument  ]
  <br />
  Quelle:
Elektronische Kommunikation in Europa – Regulierung und Märkte,
13. Bericht
 </p>
 <p>
  [ Die Graphik finden sie im PDF und WORD PROCESSED Dokument  ]
 </p>
 <p>
 </p>
 <p>
  <b>
   örtliche Anrufzustellung:
  </b>
  bezieht sich auf die Weiterleitung von
Anrufen von der dem angerufenen Teilnehmer nächstgelegenen örtlichen
Vermittlungsstelle bis in die Räumlichkeiten des angerufenen Teilnehmers,
wo der Anruf zugestellt wird.
 </p>
 <p>
  <b>
   Anrufzustellung im Einfachtransit:
  </b>
  bezieht sich auf die Weiterleitung
von Anrufen von einer höher im Netz gelegenen Transitvermittlungsstelle
über die örtliche Vermittlungsstelle bis zum Abschluss beim
angerufenen Teilnehmer.
 </p>
 <p>
  <b>
   Anrufzustellung im Doppeltransit:
  </b>
  bezieht sich auf die Weiterleitung
von Anrufen von einer höher im Netz gelegenen Transitvermittlungsstelle
über zwei Vermittlungsstellen bis zum Abschluss beim angerufenen
Teilnehmer.
 </p>
</document>
