<document celex="IP-08-1003" lang="de">
 <p align="right">
  <b>
   IP/08/1003
  </b>
 </p>
 <p align="right">
  Brüssel, 25. Juni 2008
 </p>
 <h1>
  <a name="Heading4">
  </a>
  <b>
   Vorfahrt für KMU in Europa: Der
„Small Business Act“
  </b>
 </h1>
 <h2>
  <a name="Heading7">
  </a>
  <b>
   <i>
    Die meisten Arbeitsplätze in der
Europäischen Union werden von kleinen und mittleren Unternehmen (KMU)
gestellt, also von Unternehmen mit nicht mehr als 250 Beschäftigten.
Obwohl sie eine Schlüsselrolle für die künftige Entwicklung
spielen, stehen sie häufig vor enormen bürokratischen Hürden und
Hindernissen. Die Europäischen KMU verdienen eine bessere
Unterstützung, damit sie ihr Potenzial, langfristig nachhaltiges Wachstum
und mehr Arbeitsplätze zu schaffen, voll ausschöpfen können. Zu
diesem Zweck hat die Europäische Kommission heute den „Small Business
Act“ für Europa vorgestellt, der auf 10 übergeordneten
Grundsätzen basiert und in dem politische Maßnahmen der Kommission und
der Mitgliedstaaten vorgeschlagen werden.
   </i>
  </b>
 </h2>
 <p>
  Dazu erklärte Kommissionspräsident José Manuel Durão
Barroso: „
  <i>
   Der heute vorgestellte „Small Business Act“ ist
ein Schritt auf dem Weg zu einem Europa der Unternehmer, in dem die 23 Mio.
KMU, die es in der Europäischen Union gibt, nicht mehr die rote Karte
sehen, sondern wo der rote Teppich für sie ausgerollt wird. Dadurch sollen
sich Kleinunternehmen entfalten können und die besten unter ihnen die
Starthilfe für einen erfolgreichen Einstieg in die Weltmärkte
erhalten. Der „Small Business Act“ ist ein entscheidender
Meilenstein bei der Umsetzung der Strategie von Lissabon für Wachstum und
Beschäftigung. Er bedeutet, dass Verwaltungsbehörden stärker auf
KMU-Bedürfnisse eingehen, Zahlungen ohne Verzug geleistet werden, mehr
Unterstützung in Finanzierungs-, Innovations- und Bildungsfragen erbracht
wird, die Mehrwertsteuersätze für lokale Dienstleistungen
ermäßigt werden und der Zugang zu öffentlichen Aufträgen
erleichtert wird. Dieses Paket eröffnet den KMU außerdem das Statut
der Europäischen Privatgesellschaft; so wird Bürokratie abgebaut und
es werden klarere Verhältnisse geschaffen.“
  </i>
 </p>
 <p>
  Kommissionsvizepräsident Günter Verheugen, der für die
Politikfelder Unternehmen und Industrie zuständig ist, äußerte
sich wie folgt: „
  <i>
   Unternehmer und unternehmerische Initiative sind
für unsere Gesellschaft von höchster Bedeutung. Heute schon sind es
die KMU, die die berufliche Bildung leisten und Beschäftigungsperspektiven
bieten; dies wird sich in Zukunft noch verstärken. KMU-Förderung
bedeutet daher auch Förderung der Beschäftigung von heute und von
morgen in der EU. Deshalb ist es höchste Zeit, dass ein KMU-freundliches
Denken Einzug in sämtliche Politikfelder der EU hält. Mit dem
„Small Business Act“, der unter der Devise „Vorfahrt für
KMU (Think small first)“  steht, setzen sich die EU und ihre
Mitgliedstaaten mit allen Kräften für die KMU-Förderung ein. Wir
müssen hier alle an einem Strang ziehen.“
  </i>
 </p>
 <p>
  Kommissar Charlie McCreevy, zuständig für  Binnenmarkt und
Dienstleistungen, erklärte: „
  <i>
   Den Kleinunternehmen in ganz Europa
kommt ein neues Instrument zugute, das ihre Geschäftstätigkeit im
gesamten Binnenmarkt fördert. Die „Europäische
Privatgesellschaft“ ist transparent, flexibel und wird überall hohen
Markenwert haben. Daher bitte ich den Rat und das Europäische Parlament
sich rasch über den Kommissionsvorschlag zu einigen.“
  </i>
 </p>
 <p>
  Der Präsident der Europäischen Investitionsbank (EIB), Philippe
Maystadt, ergänzte:
  <i>
   „Die Analyse der Kommission bestätigt die
Ergebnisse der Konsultation, die die EIB selbst durchgeführt hat:
Wohlergehen und Wachstum kleiner und mittlerer Unternehmen sind der
Schlüssel zur künftigen Wettbewerbsfähigkeit Europas. Der Markt
allein ist nicht dazu in der Lage, den KMU ausreichende Finanzmittel zu
vernünftigen Bedingungen bereitzustellen, insbesondere nicht für
schnell wachsende innovative Unternehmen. Die EIB-Gruppe wird daher versuchen,
Lücken im Markt zu schließen, indem sie ihr Finanzierungsspektrum
erweitert.“
  </i>
 </p>
 <p>
  Die Kommission schlägt eine echte politische Partnerschaft zwischen der
EU und den Mitgliedstaaten vor, in der der
  <b>
   politische Wille zur Anerkennung
der Schlüsselrolle der KMU für die EU-Wirtschaft
  </b>
  zum Ausdruck
kommt; ferner soll damit erstmalig ein umfassender politischer Rahmen für
die EU und ihre Mitgliedstaaten geschaffen werden. Der „Small Business
Act“ geht mit den vor kurzem angekündigten Plänen der EIB-Gruppe
einher, ihre KMU-Förderinstrumente zu vereinfachen, zu modernisieren und zu
diversifizieren.
 </p>
 <p>
  Dem „Small Business Act“ liegt die Überzeugung zu Grunde,
dass sich einzig und allein dann optimale Rahmenbedingungen für KMU
schaffen lassen, wenn
  <b>
   Unternehmer, zu denen auch Handwerker,
Kleinstunternehmer sowie Betreiber von Familienunternehmen und Unternehmen der
Sozialwirtschaft gehören, gesellschaftlich anerkannt werden und der Schritt
in die Unternehmensgründung attraktiver wird
  </b>
  . Die in der EU verbreitete
Ablehnung von Unternehmertum und Risikobereitschaft muss sich ändern.
 </p>
 <p>
  Der europäische „Small Business Act“ umfasst 10
Grundsätze, die auf höchster politischer Ebene eingeführt werden
sollen, sowie konkrete Maßnahmen, die den Kleinunternehmen das Leben
erleichtert sollen. Nach Konsultationen mit Unternehmen und ihren Vertretern
will die Europäische Kommission außerdem
  <b>
   in vier Bereichen, die
für KMU besonders wichtig sind, neue Rechtsvorschriften vorschlagen
  </b>
  :
 </p>
 <ul>
  <li>
   1. Eine neue allgemeine
   <b>
    Gruppenfreistellungsverordnung in Bezug auf
staatliche Beihilfen
   </b>
   wird Verfahren vereinfachen und Kosten sparen.
   <b>
   </b>
   Durch sie können KMU mehr staatliche Hilfen erhalten und sich leichter
Mittel für Bildung, Forschung und Entwicklung, Umweltschutz und anderes
erschließen.
  </li>
  <li>
   2. Durch das
   <b>
    neue Statut der Europäischen Privatgesellschaft
   </b>
   (
   <i>
    Société privée européenne -
   </i>
   SPE) können in
allen Mitgliedstaaten
   <b>
    Europäische Privatgesellschaften
   </b>
   gegründet werden, die nach denselben Grundsätzen arbeiten. Diese
neue Art der Rechtsform wurde entwickelt, weil für grenzüberschreitend
tätige KMU heutzutage sehr kostspielige Verpflichtungen bestehen; sie
müssen bislang in jedem Mitgliedstaat, in dem sie tätig werden wollen,
Tochterunternehmen mit jeweils unterschiedlicher Rechtsform gründen. Die
SPE würde in der Praxis bedeuten, dass für ein KMU ein und dieselbe
Rechtsform ausreicht, gleichgültig ob es nur in seinem eigenen
Mitgliedstaat oder auch in anderen tätig ist. Die Entscheidung für die
SPE erspart den Unternehmern Zeit und Geld für Rechtsberatung, Management
und Verwaltung.
  </li>
  <li>
   3. Ein neuer Vorschlag über die Mehrwertsteuer wird den Mitgliedstaaten
die Möglichkeit bieten,
   <b>
    für lokal erbrachte Dienstleistungen
ermäßigte Mehrwertsteuersätze zu erheben;
   </b>
   dazu gehören
auch
   <b>
    personalintensive Dienstleistungen,
   </b>
   die hauptsächlich von
kleinen und mittleren Unternehmen erbracht werden.
   <b>
   </b>
  </li>
  <li>
   4. Eine für 2009 vorgesehene Änderung der Richtlinie über
   <b>
    Zahlungsverzögerungen
   </b>
   soll dazu beitragen, dass die KMU innerhalb
der festgelegten Zahlungsfrist von 30 Tagen ihr Geld erhalten.
  </li>
 </ul>
 <p>
  Die
Entwicklung und Durchführung politischer Maßnahmen auf Ebene der EU
und der Mitgliedstaaten orientiert sich an
  <b>
   10 Grundsätzen
  </b>
  , wie
etwa daran, dass Unternehmer, die Konkurs angemeldet haben, eine zweite Chance
bekommen sollten, dass der Zugang zu Finanzmitteln erleichtert wird und dass die
KMU in die Lage versetzt werden, Umweltprobleme in Geschäftschancen.
 </p>
 <p>
  Über die bereits bestehende Zusage hinaus, den
  <b>
   Verwaltungsaufwand bis
zum Jahr 2012 um 25 % zu reduzieren
  </b>
  , sollte der Zeitbedarf zur
  <b>
   Gründung eines neuen Unternehmens
  </b>
  eine Woche nicht
überschreiten, die Höchstdauer zur Erteilung von
  <b>
   Unternehmenslizenzen
  </b>
  und -zulassungen sollte einen Monat betragen und es
sollte
  <b>
   zentrale Anlaufstellen
  </b>
  geben, die bei Neugründungen und
Personaleinstellungen weiterhelfen.
 </p>
 <p>
  Soweit praktikabel, wird die Kommission künftig in
unternehmensrelevanten
  <b>
   Verordnungen, Entscheidungen und Beschlüssen
  </b>
  ein konkretes Datum für deren Inkrafttreten angeben. Die Mitgliedstaaten
sind aufgefordert, ähnliche Maßnahmen zu treffen.
 </p>
 <p>
  Der „Small Business Act“ beinhaltet eine beachtliche Reihe von
Maßnahmen, die den KMU dabei helfen sollen, den Binnenmarkt voll zu nutzen
und internationale Märkte zu erschließen, indem mehr Mittel in die
Finanzierung, die Forschung und Entwicklung sowie in die Innovation kleiner
Unternehmen fließen. So können sie sich zudem leichter an
  <b>
   Normungsarbeiten
  </b>
  beteiligen,
  <b>
   öffentliche Aufträge
  </b>
  erhalten und
  <b>
   Umweltprobleme in Geschäftschancen
  </b>
  umwandeln.
 </p>
 <p>
  Schließlich will der „Small Business Act“ auch neue Wege
aufzeigen,
  <b>
   wie Interesse an der Tätigkeit als Unternehmer
  </b>
  geweckt
und
  <b>
   unternehmerisches Denken besonders unter jungen Menschen gefördert
werden kann
  </b>
  . Potenzielle Jungunternehmer können nun Erfahrung sammeln,
indem sie über das gerade angelaufene Programm „Erasmus: Junge
Unternehmer“ eine Zeit lang in einem kleinen Unternehmen im Ausland
arbeiten. Dies hilft, ihre Fähigkeiten auszubauen, und trägt zur
Vernetzung zwischen europäischen KMU bei. Ähnliche
Mobilitätsprogramme sind auch für Auszubildende geplant.
 </p>
 <p>
  Der „Small Business Act“ fügt sich nahtlos in die Strategie
für Wachstum und Beschäftigung ein. Die Mitgliedstaaten sind dazu
aufgerufen, ihn im Zuge der Aktualisierung des Lissabon-Zyklus 2008 in ihre
nationalen Reformprogramme einfließen zu lassen.
 </p>
 <p>
  <b>
   Hintergrund
  </b>
 </p>
 <p>
  Obgleich 99 % der Unternehmen in der Union KMU sind (Unternehmen mit
maximal 250 Beschäftigten und einem Höchstumsatz von
50 Mio. EUR) wird in den meisten Rechtsvorschriften und
Verwaltungsverfahren nicht nach der Unternehmensgröße unterschieden.
Das führt dazu, dass 23 Mio. KMU häufig dieselben
Verwaltungsauflagen erfüllen müssen, wie die 41 000
Großunternehmen Europas. In den letzten Jahren haben KMU 80 % der
neuen Arbeitsplätze in der Union geschaffen.
 </p>
 <p>
  Weitere Informationen finden Sie unter:
 </p>
 <p>
  <a href="http://ec.europa.eu/enterprise/entrepreneurship/sba_de.htm">
   http://ec.europa.eu/enterprise/entrepreneurship/sba_de.htm
  </a>
 </p>
 <p>
  Der Konsultationsbericht der Europäischen Investitionsbank ist zu finden
unter:
 </p>
 <p>
  <a href="http://www.eib.org/attachments/strategies/sme-consultation-2007-2008-en.pdf" title="http://www.eib.org/attachments/strategies/sme-consultation-2007-2008-en.pdf">
   http://www.eib.org/attachments/strategies/sme-consultation-2007-2008-en.pdf
  </a>
 </p>
</document>
