<document celex="IP-08-1002" lang="de">
 <p align="right">
  <b>
   IP/08/1002
  </b>
 </p>
 <p align="right">
  Brüssel, den 25. Juni 2008
 </p>
 <h1>
  <a name="Heading4">
  </a>
  <b>
   Kommission legt zweites Legislativpaket
für den einheitlichen europäischen Luftraum vor: mehr Sicherheit,
Umweltgerechtigkeit und Pünktlichkeit
  </b>
 </h1>
 <h2>
  <a name="Heading7">
  </a>
  <b>
   <i>
    Die Europäische Kommission hat heute das
zweite Paket von Legislativvorschlägen für den einheitlichen
europäischen Luftraum angenommen. Ziel dieser Vorschläge ist eine
Erhöhung der Sicherheit und eine Verringerung der Kosten und
Verspätungen. Das wird seinerseits zu einem geringeren Treibstoffverbrauch
führen, so dass die Fluggesellschaften den Ausstoß von bis zu
16 Millionen Tonnen CO
   </i>
  </b>
  <sub>
   <b>
    <i>
     2
    </i>
   </b>
  </sub>
  <b>
   <i>
    vermeiden
und zwei bis drei Milliarden Euro einsparen könnten. Die umfassende Reform
des europäischen Flugverkehrsmanagementsystems wird ausschlaggebend
für die Bewältigung des Verkehrsaufkommens sein, das sich bis 2020
verdoppeln soll. Nicht nur den Flugreisenden, auch den Luftfrachtversendern und
der militärischen und privaten Luftfahrt wird dies zugute kommen. Das
Legislativpaket wird auch zur Schaffung von Arbeitsplätzen in der Luftfahrt
beitragen. Die europäische Luftfahrtindustrie wird indessen von der
Vorreiterrolle bei technologischen Innovationen für das
Flugverkehrsmanagement profitieren (satellitengestützte Systeme wie
Galileo, Datalink usw.), was ihr Wettbewerbsvorteile auf dem Weltmarkt
verschafft.
   </i>
  </b>
 </h2>
 <p>
  Antoni Tajani, Vizepräsident und für Verkehr zuständiges
Mitglied der Europäischen Kommission, sagte dazu: „Dieses Paket ist
für die Fluggäste, die Wirtschaft Europas und die Umwelt rundherum von
Vorteil. Der Luftraum über Europa ist noch immer ein Flickenteppich. Die
Flugwege sind deshalb im Durchschnitt 49 km länger als nötig.
Unser Vorschlag soll dazu beitragen, Engpässe bei Starts und Landungen
abzubauen, damit die Fluggäste pünktlicher ankommen. Gleichzeitig wird
auch ein Beitrag zu mehr Sicherheit und einem umweltgerechteren Flugverkehr
geleistet und mehr Kapazität geschaffen.“
 </p>
 <p>
  Das zweite Paket zum einheitlichen europäischen Luftraum beruht auf vier
Pfeilern: Aktualisierung der geltenden Rechtsvorschriften aus dem Jahr 2004;
„Technologie-Pfeiler“ (SESAR-Masterplan, Forschung im Bereich
Flugverkehrsmanagement für den einheitlichen europäischen Luftraum);
„Pfeiler Sicherheit“ und ein Aktionsplan für
Flughafenkapazität.
 </p>
 <p>
  Der erste Pfeiler umfasst
  <b>
   mehrere Ergänzungen der ursprünglichen
Rechtsvorschriften für den einheitlichen europäischen Luftraum (siehe
  </b>
  <a href="http://europa.eu/rapid/pressReleasesAction.do?reference=IP/01/1398&amp;format=HTML&amp;aged=0&amp;language=EN&amp;guiLanguage=en">
   IP/01/1398
  </a>
  <b>
   )
  </b>
  ,
unter anderem verbindliche Leistungsziele für Flugsicherungsorganisationen,
eine europäische Netzmanagementfunktion zur Abstimmung der nationalen Netze
und verbindliche Fristen für die Verbesserung der Leistung der
Mitgliedstaaten, anfänglich im Rahmen eines Konzepts der
grenzübergreifenden Zusammenarbeit („funktionale
Luftraumblöcke“).
 </p>
 <p>
  Im neuen Paket haben
  <b>
   Umweltfragen
  </b>
  für den einheitlichen
europäischen Luftraum eine herausragende Bedeutung. Ein besseres
Flugverkehrsmanagement sollte die potenzielle Verringerung der
Treibhausgasemissionen des Luftverkehrs Wirklichkeit werden lassen.
Verbesserungen um bis zu 10 % je Flug stehen in Aussicht, was einer
Einsparung von 16 Millionen Tonnen CO
  <sub>
   2
  </sub>
  im Jahr entspräche
und 2,4 Mrd. € weniger Treibstoffausgaben bedeuten würde.
 </p>
 <p>
  Beim
  <b>
   Technologie-Pfeiler
  </b>
  steht die Einführung einer besseren
Technik im Mittelpunkt. Das Programm SESAR bringt alle Beteiligten der
Luftfahrtbranche für die Entwicklung und den Betrieb eines europaweiten
Flugverkehrsmanagementsystems der neuen Generation zusammen. Dessen
Inbetriebnahme wird die sichere, nachhaltige und kostengünstige Abwicklung
eines Verkehraufkommens ermöglichen, das 2020 doppelt so hoch sein wird wie
heute.
 </p>
 <p>
  Der
  <b>
   Pfeiler Sicherheit
  </b>
  sieht eine erweiterte Zuständigkeit der
Europäischen Agentur für Flugsicherheit (EASA) vor. Dadurch
könnten präzise, einheitliche und verbindliche Vorschriften für
die Flughafensicherheit, das Flugverkehrsmanagement und die Flugsicherung
erlassen und die Durchführung der Vorschriften durch die Mitgliedstaaten
angemessen beaufsichtigt werden.
 </p>
 <p>
  Der
  <b>
   Pfeiler Flughafenkapazität
  </b>
  geht das Problem des Mangels an
Start- und Landebahnen und Flughafeneinrichtungen an, der derzeit zu einem
bedeutenden Engpass zu werden droht. Die Initiative hat das Ziel, die den
Flugzeugbetreibern zugewiesenen Flughafenzeitnischen besser mit Maßnahmen
des Flugverkehrsmanagements abzustimmen und eine Beobachtungsstelle für die
Flughafenkapazität einzurichten, damit die Flughäfen umfassend in das
Luftverkehrsnetz eingebunden werden.
 </p>
 <p>
  Weitere Informationen siehe
  <a href="http://europa.eu/rapid/pressReleasesAction.do?reference=MEMO/08/432&amp;format=HTML&amp;aged=0&amp;language=EN&amp;guiLanguage=e">
   MEMO/08/432
  </a>
  und im Internet
  <a href="http://ec.europa.eu/transport/air_portal/traffic_management/index_en.htm">
   http://ec.europa.eu/transport/air_portal/traffic_management/index_en.htm
  </a>
 </p>
</document>
