<document celex="IP-08-1017" lang="de">
 <p align="right">
  <b>
   IP/08/1017
  </b>
 </p>
 <p align="right">
  Brüssel, den 26. Juni 2008
 </p>
 <h1>
  <a name="Heading4">
  </a>
  <b>
   Informationen des öffentlichen Sektors
können in allen Mitgliedstaaten weitergenutzt werden – aber ob das
auch leicht genug geht, fragt die Kommission nun in einer öffentlichen
Konsultation
  </b>
 </h1>
 <h2>
  <a name="Heading7">
  </a>
  <b>
   <i>
    Öffentliche Einrichtungen produzieren, sammeln
und verteilen große Mengen an Informationen, z. B. Wetter-, Verkehrs-
und Finanzdaten, digitale Karten oder Fremdenverkehrsinformationen. Auf der
Grundlage dieser wertvollen „Informationen des öffentlichen
Sektors“ können neue Mehrwertdienste erbracht werden. Leider ist ihre
Verwertung durch Unternehmen oder Einzelpersonen jedoch häufig mit
Schwierigkeiten verbunden. Die EU-Richtlinie von 2003 über die
Weiterverwendung von Informationen des öffentlichen Sektors fördert
die Weiternutzung solcher Informationen in der EU. Nachdem die Europäische
Kommission das letzte Vertragsverletzungsverfahren wegen mangelnder Umsetzung
der Richtlinie gegen Belgien beenden konnte, ist die Umsetzung der Richtlinie
nun in allen 27 EU-Mitgliedstaaten abgeschlossen. In Vorbereitung der bis
Ende 2008 anstehenden Überprüfung der Richtlinie, prüft die
Kommission gegenwärtig die entsprechenden nationalen Rechtsvorschriften. In
diesem Rahmen hat sie auch eine öffentliche Konsultation eingeleitet, die
bis zum 31. Juli 2008 läuft.
   </i>
  </b>
 </h2>
 <p>
  <i>
   „Wenn Sie im Auto Ihr Navigationsgerät einschalten, nehmen Sie
einen Dienst in Anspruch, der auf öffentlichen Informationen beruht.
  </i>
  <i>
   Dies ist nur ein Beispiel von tausenden.
  </i>
  <i>
   Informationen des
öffentlichen Sektors sind eine äußerst wichtige Ressource
für die digitale Wirtschaft in Europa“
  </i>
  , sagte Viviane Reding, die
EU-Kommissarin für die Informationsgesellschaft und Medien.
  <i>
   „Nachdem die Vorschriften nun in allen Mitgliedstaaten erlassen wurden,
müssen wir jetzt dafür sorgen, dass sie in der Praxis auch
funktionieren.“
  </i>
 </p>
 <p>
  Die Informationen des öffentlichen Sektors sind eine herausragende
Ressource für die europäische Industrie der digitalen Inhalte. Einer
Umfrage von 2006 zufolge wird das gesamte Marktvolumen dieser Informationen in
der EU auf 27 Milliarden Euro geschätzt. Die EU-Richtlinie
über die Weiterverwendung von Informationen des öffentlichen Sektors
soll Marktschranken beseitigen, beispielsweise unfaire Wettbewerbsvorteile
öffentlicher Einrichtungen, die die von ihnen produzierten Inhalte selbst
vermarkten, gegenüber privaten Unternehmen, die schwerfällige
Lizenzbedingungen und hohe Gebühren in Kauf nehmen müssen. Exklusive
Verträge, mit denen  öffentliche Stellen einem einzigem Unternehmen
die Nutzung von Informationen des öffentlichen Sektor vorbehalten,
müssen bis Ende 2008 gekündigt werden, so dass bedeutende
Informationsbestände für zahlreiche Weiterverwender frei werden
dürften. Die Richtlinie verpflichtet die Mitgliedstaaten außerdem zur
Beseitigung des bestehenden Informationsmangels über die Verfügbarkeit
solcher Informationen und zur Klarstellung der Bedingungen für ihre
Weiternutzung. Dies ist notwendig, um einen Informationsbinnenmarkt mit
einheitlichen Regelungen für alle europäischen Unternehmen zu
schaffen.
 </p>
 <p>
  Alle 27 EU-Mitgliedstaaten haben die Richtlinie nun in nationales Recht
umgesetzt. Belgien gab die Umsetzung am 8. Mai 2008 infolge des
Urteils des Europäischen Gerichtshofs vom 13. Dezember 2007
(C-2006/528) bekannt.
 </p>
 <p>
  Die Europäische Kommission hat kürzlich eine
  <a href="http://ec.europa.eu/information_society/policy/psi/docs/pdfs/online_consultation/review.pdf">
   öffentliche
Online-Konsultation
  </a>
  veröffentlicht, um von den betroffenen Akteuren
Informationen über die Umsetzung, die Auswirkungen und den
Anwendungsbereich der Richtlinie einzuholen. Die Konsultation
  <b>
   läuft bis
zum 31. Juli 2008
  </b>
  . Ihre Ergebnisse werden in den Prozess der
Überprüfung der Richtlinie einfließen.
 </p>
 <p>
  <a name="_Hlt202006743">
  </a>
  <a name="_Hlt202006744">
  </a>
  <b>
   Hintergrund:
  </b>
 </p>
 <p>
  Die Richtlinie über die Weiterverwendung von Informationen des
öffentlichen Sektors wurde vom Europäischen Parlament und dem
Ministerrat im November 2003 verabschiedet. Durch die Aufstellung von
Regeln für den Umgang mit Anträgen auf Weiternutzung oder auf Zugang
zu Dokumenten soll sie öffentlichen Stellen helfen, die Weiterverwendung
ihrer Informationsressourcen zu verbessern. Die Mitgliedstaaten hatten 18 Monate
Zeit (bis zum 1. Juli 2005), um die Richtlinie in nationales Recht
umzusetzen. Dieser Umsetzungsprozess wird von der Europäischen Kommission
beobachtet. Mit der Einstellung des Verfahrens gegen Belgien, das die Kommission
am 12. Oktober 2005 eingeleitet und am 12. Dezember 2006 vor
den Europäischen Gerichtshof gebracht hatte (
  <a href="http://europa.eu/rapid/pressReleasesAction.do?reference=IP/06/1891&amp;format=HTML&amp;aged=0&amp;language=EN&amp;guiLanguage=en">
   IP/06/1891
  </a>
  )
ist der Weg nun frei für eine effizientere Anwendung der neuen Regelungen
in der gesamten EU.
  <br />
  <b>
   Das Kommissionspapier für die öffentliche
Konsultation zur Überprüfung der Richtlinie finden Sie unter:
  </b>
 </p>
 <p>
  <a href="http://ec.europa.eu/information_society/policy/psi/index_en.htm">
   http://ec.europa.eu/information_society/policy/psi/index_en.htm
  </a>
 </p>
 <p>
  <b>
   Beiträge zur öffentlichen Konsultation sind zu richten
an:
  </b>
 </p>
 <p>
  <a href="mailto:infso-psihelp@ec.europa.eu">
   infso-psihelp@ec.europa.eu
  </a>
 </p>
</document>
