<document celex="IP-08-103" lang="de">
 <p align="right">
  <b>
   IP/08/103
  </b>
 </p>
 <p align="right">
  Brüssel, den 29. Januar 2008
 </p>
 <h1>
  <a name="Heading4">
  </a>
  <b>
   Nachhaltige Energie: Fortschrittlichste
Städte weisen den Weg im Kampf gegen den Klimawandel: Europäische
Kommission initiiert Konvent der BürgermeisterInnen
  </b>
 </h1>
 <h2>
  <a name="Heading7">
  </a>
  <b>
   <i>
    Die Europäische Kommission hat heute mit dem
Konvent der BürgermeisterInnen die bisher ehrgeizigste Initiative zur
Einbeziehung der Bürger in den Kampf gegen den Klimawandel gestartet.
Vorausgegangen waren informelle Konsultationen mit einer Vielzahl von
Städten in ganz Europa, deren BürgermeisterInnen gemeinsam mit der
Kommission den Konvent präsentieren werden. Die Mitglieder des Konvents
verpflichten sich förmlich, bei der Reduzierung ihrer
CO
   </i>
  </b>
  <sub>
   <b>
    <i>
     2
    </i>
   </b>
  </sub>
  <b>
   <i>
    -Emissionen durch Energieeffizienz 
und die Nutzung erneuerbarer Energien über die Ziele der EU hinauszugehen.
Nahezu 100 Städte in ganz Europa, darunter 15 Hauptstädte, haben ihre
Unterstützung für den Konvent bereits früh bekundet.
   </i>
  </b>
 </h2>
 <p>
  „Die Städte entwickeln sich immer mehr zum Zielort neuer Ideen und
innovativer Projekte gegen die globale Erwärmung. Sie sind aber auch die
öffentlichen Orte, an denen es möglich ist, multikulturelle und
sektorübergreifende Lösungen zu finden, und wo sich die notwendige
Vereinbarung privater und öffentlicher Interessen vollziehen kann. Das
Lösungskonzept für die Herausforderung des Klimawandels kann nur ein
ganzheitliches, integriertes, langfristiges und vor allem von der Beteiligung
der Bürger getragenes sein. Ein derart komplexer Ansatz lässt sich am
besten auf lokaler Ebene entwickeln. Darum müssen die Städte die
Führungsrolle bei der Umsetzung von Maßnahmen für eine
nachhaltige Energienutzung übernehmen und in ihren Anstrengungen
unterstützt werden,“ so der für Energiefragen zuständige
EU-Kommissar Andris Piebalgs.
 </p>
 <p>
  Der Konvent der BürgermeisterInnen wird eine ergebnisorientierte
Initiative sein, in deren Mittelpunkt konkrete Projekte und messbare Ergebnisse
stehen. Die teilnehmenden Städte und Regionen werden sich förmlich
verpflichten, ihre CO
  <sub>
   2
  </sub>
  -Emissionen bis 2020 durch Aktionspläne
für nachhaltige Energie um mehr als 20% zu senken. Die Bürger werden
in regelmäßigen Berichten, die von Dritten überwacht werden
können, über die Fortschritte ihrer jeweiligen Städte
unterrichtet werden.
 </p>
 <p>
  Die Kommission wird die Verbreitung der besten Verfahren für nachhaltige
Energienutzung unter den Städten und Regionen des Konvents durch einen
besonderen Mechanismus („Benchmarks für Exzellenz“)
unterstützen. Sie will ferner die Bedingungen für die Beteiligung
anderer wichtiger Betroffener am Konvent aushandeln. Ein Sekretariat für
das Konvent soll aus Mitteln des Programms
  <i>
   Intelligente Energie - Europa
  </i>
  finanziert werden und die Überwachung, Vernetzung und Förderung der
Tätigkeiten im Rahmen dieser neuen Initiative erleichtern.
 </p>
 <p>
  Der vorgeschlagene Text, der die Grundlage für den Konvent bildet, ist
das Ergebnis einer informellen Konsultation einer großen Zahl von
Städten in ganz Europa. In der Folge haben europaweit nahezu 100
Städte, darunter 15 Hauptstädte, ihre Unterstützung für den
Konvent bereits früh bekundet. An der Eröffnung des Konvents werden
neben Kommissar Piebalgs und dem Präsidenten des Ausschusses der Regionen,
Michel Delebarre, die gewählten Vertreter u.a. folgender Städte
teilnehmen: London, Helsinki, Riga, Berlin, Bonn, Mailand, Nantes, Ljubljana,
Warschau, Paris, Heidelberg, München.
 </p>
 <p>
  Jetzt muss im Rahmen einer förmlichen Konsultation der endgültige
Text für den Konvent erarbeitet werden und die Phase für offizielle
Beitritte zum Konvent beginnen. Parallel werden mehrere hochrangige Diskussionen
und Veranstaltungen stattfinden, um die Beteiligungsbedingungen für
Finanzeinrichtungen und die Exzellenz-Benchmarks für den Konvent
festzulegen. Die erste Gruppe von Städten wird ihre Beteiligung
spätestens während der kommenden Europäischen Woche für
nachhaltige Energie offiziell bekanntgeben.
 </p>
</document>
