<document celex="IP-08-1025" lang="de">
 <p align="right">
  <b>
   IP/08/1025
  </b>
 </p>
 <p align="right">
  Brüssel, den 26 Juni 2008
 </p>
 <h1>
  <a name="Heading4">
  </a>
  <b>
   Umwelt: Kommission verklagt neun
Mitgliedstaaten wegen Umwelthaftung
  </b>
 </h1>
 <h2>
  <a name="Heading7">
  </a>
  <b>
   <i>
    Die Europäische Kommission hat beschlossen,
neun Mitgliedstaaten vor dem Europäischen Gerichtshof zu verklagen, weil
sie die EU-Richtlinie zur Umwelthaftung nicht in innerstaatliches Recht
umgesetzt haben. Die Frist für die Umsetzung lief am 30. April 2007 aus.
Die neun Mitgliedstaaten sind Österreich, Belgien (betrifft nur die Region
Brüssel), Griechenland, Finnland, Frankreich, Irland, Luxemburg, Slowenien
und das Vereinigte Königreich.
   </i>
  </b>
 </h2>
 <p>
  Hierzu erklärte EU-Umweltkommissar Stavros Dimas: „Durch die
Umwelthaftungsrichtlinie wird das Verursacherprinzip eingeführt, und sie
gehört zu den wichtigsten neuen EU-Rechtsakten, die in den letzten Jahren
zum Umweltbereich erlassen wurden. Mehr als ein Jahr nach Ablauf der Frist ist
es jetzt höchste Zeit, dass diese neuen Mitgliedstaaten die Richtlinie
umsetzen, nicht zuletzt auch um die notwendige Rechtssicherheit für die
Marktteilnehmer zu schaffen, deren Tätigkeit der Richtlinie unterliegt, und
um Wettbewerbsverzerrungen bei ihrer Anwendung zu vermeiden. Diese könnten
sich z. B. dann ergeben, wenn ein Schaden in mehr als einem Mitgliedstaat
auftritt."
 </p>
 <p>
  Die Umwelthaftungsrichtlinie schafft einen Rechtsrahmen für die Haftung
bei Umweltschäden; sie stützt sich auf das Verursacherprinzip und hat
zum Ziel, Umweltschäden zu vermeiden und zu sanieren. Natürliche und
juristische Personen, die in der Richtlinie aufgeführte Tätigkeiten
ausüben oder kontrollieren, sind für die Umweltschäden, die sie
mit ihrer Tätigkeit verursachen, grundsätzlich finanziell
verantwortlich. Als Umweltschaden gilt die Schädigung der Gewässer,
des Bodens sowie geschützter Lebensräume und Arten.
 </p>
 <p>
  Am 1. Juni 2007 übermittelte die Kommission den 23 Mitgliedstaaten, die
die Richtlinie zu diesem Zeitpunkt nicht fristgerecht umgesetzt hatten, ein
erstes  Mahnschreiben. 14 dieser Mitgliedstaaten sind dem Mahnschreiben
inzwischen nachgekommen.
 </p>
 <p>
  <b>
   Rechtliches Verfahren
  </b>
 </p>
 <p>
  <a name="SP19">
  </a>
  Gemäß Artikel 226 EG-Vertrag ist die Kommission
befugt, rechtliche Schritte gegen einen Mitgliedstaat einzuleiten, der seinen
Verpflichtungen nicht nachkommt.
 </p>
 <p>
  <a name="SP20">
  </a>
  Liegt nach Auffassung der Kommission ein möglicher
Verstoß gegen EU-Recht vor, der die Einleitung eines
Vertragsverletzungsverfahrens rechtfertigt, so richtet sie an den betreffenden
Mitgliedstaat ein „Aufforderungsschreiben“ (erstes schriftliches
Mahnschreiben), in dem dieser aufgefordert wird, sich bis zu einem bestimmten
Termin, in der Regel innerhalb von zwei Monaten, zu äußern.
 </p>
 <p>
  <a name="SP21">
  </a>
  Je nachdem, wie sich der betreffende Mitgliedstaat in
seiner Antwort äußert und ob er überhaupt antwortet, kann die
Kommission beschließen, ihm eine „mit Gründen versehene
Stellungnahme“ (zweites und letztes Mahnschreiben) zu übermitteln, in
der sie klar und eindeutig darlegt, weshalb ihrer Ansicht nach ein Verstoß
gegen EU-Recht vorliegt, und den Mitgliedstaat auffordert, seinen
Verpflichtungen innerhalb eines bestimmten Zeitraums (in der Regel zwei Monate)
nachzukommen.
 </p>
 <p>
  <a name="SP22">
  </a>
  Kommt der Mitgliedstaat dieser mit Gründen versehenen
Stellungnahme nicht nach, kann die Kommission beschließen, den
Europäischen Gerichtshof mit dem Fall zu befassen. Gelangt der Gerichtshof
zu der Auffassung, dass eine Vertragsverletzung vorliegt, wird der säumige
Mitgliedstaat aufgefordert, die notwendigen Maßnahmen zu ergreifen, um
seinen Verpflichtungen nachzukommen.
 </p>
 <p>
  <a name="SP23">
  </a>
  Nach Artikel 228 EG-Vertrag ist die Kommission befugt,
gegen einen Mitgliedstaat vorzugehen, der einem Urteil des Europäischen
Gerichtshofs nicht nachgekommen ist, indem sie wiederum eine erstes
schriftliches Mahnschreiben (Aufforderungsschreiben) und anschließend ein
zweites und letztes Mahnschreiben („mit Gründen versehene
Stellungnahme”) an den Mitgliedstaat richtet. Nach diesem Artikel kann die
Kommission den Gerichtshof dann ersuchen, gegen den betreffenden Mitgliedstaat
ein Zwangsgeld zu verhängen
 </p>
 <p>
  <b>
   Weitere Informationen
  </b>
 </p>
 <p>
  - zu den Urteilen des Europäischen Gerichtshofs:
 </p>
 <p>
  <a href="http://curia.eu.int/en/content/juris/index.htm">
   http://curia.eu.int/en/content/juris/index.htm
  </a>
 </p>
 <p>
  - zur Umwelthaftungsrichtlinie:
 </p>
 <p>
  <a href="http://ec.europa.eu/environment/liability/index.htm">
   http://ec.europa.eu/environment/liability/index.htm
  </a>
 </p>
</document>
