<document celex="IP-08-1019" lang="de">
 <p align="right">
  <b>
   IP/08/1019
  </b>
 </p>
 <p align="right">
  Brüssel, den 26. Juni 2008
 </p>
 <h1>
  <a name="Heading4">
  </a>
  <b>
   Erklärung von Vizepräsident Barrot
zum Internationalen Tag gegen Drogenmissbrauch und unerlaubten Suchtstoffverkehr
– 26. Juni 2008
  </b>
 </h1>
 <h2>
  <a name="Heading7">
  </a>
  <b>
   <i>
    Anlässlich des Internationalen Tages gegen
Drogenmissbrauch und unerlaubten Suchtstoffverkehr sollen die internationalen
Anstrengungen im Bereich der Drogenbekämpfung bewertet werden.
   </i>
  </b>
  <b>
   <i>
    Diese Bewertung findet aufgrund der politischen Vereinbarung statt, die
die Mitgliedstaaten der Vereinten Nationen in diesem Bereich 1998 auf der
Außerordentlichen Tagung der Generalversammlung (UNGASS) geschlossen
haben.
   </i>
  </b>
  <b>
   <i>
    Zehn Jahre später werden die Ergebnisse dieser
Bewertung dazu beitragen, die internationalen Ziele der Drogenbekämpfung
sowie die politischen Verpflichtungen der Länder neu zu definieren.
   </i>
  </b>
  <b>
   <i>
    Als globaler Akteur wird sich die Europäische Union an dieser
Bewertung beteiligen. Vizepräsident Jacques Barrot, der für Fragen der
Justiz, Freiheit und Sicherheit zuständig ist, gibt aus diesem Anlass eine
Erklärung ab.
   </i>
  </b>
 </h2>
 <p>
  Der Kommission ist bewusst, dass ihr bei der Ausarbeitung eines gemeinsamen
Standpunktes der EU eine wichtige Rolle zukommt.
  <b>
  </b>
  Eine bessere
Koordinierung auf Unionsebene und auf Ebene der EU-Mitgliedstaaten ist die
unerlässliche Voraussetzung dafür, dass Europa auf der Weltbühne
stärker präsent ist und seiner Stimme Gehör verschaffen kann.
  <b>
  </b>
  Alle Länder tragen gemeinsam die Verantwortung für das weltweite
Drogenproblem. Unter dieser Prämisse will die Europäische Union auf
internationaler Ebene gegen Drogenmissbrauch und illegalen Drogenhandel
vorgehen.
 </p>
 <p>
  „Ein wirksames Vorgehen gegen das Drogenproblem setzt Strategien
voraus, die auf Fakten basieren und an neue Gegebenheiten angepasst werden
können. Dies ist keine Frage der Ideologie oder eines politischen Dogmas,
vielmehr gilt es, Entscheidungen zugunsten von Maßnahmen zu treffen, die in
der Praxis funktionieren“, betont Vizepräsident Jacques Barrot.
 </p>
 <p>
  Die Position der Kommission basiert seit Jahren auf einem Ansatz, der der
Prävention und Behandlung von Suchtkranken einerseits sowie der
Bekämpfung des Suchtstoffverkehrs andererseits ausgewogen Rechnung
trägt. Europa hat 2004 eine Drogenbekämpfungsstrategie für den
Zeitraum 2005–2012 beschlossen. Diese Strategie nahm konkrete Gestalt an
in Form von zwei aufeinanderfolgenden Aktionsplänen mit jeweils
vierjähriger Dauer, die einen genauen Aktionsrahmen, eine klare Aufteilung
der Zuständigkeiten und einen Zeitplan für die Verwirklichung der
Ziele vorsehen. Evaluierungsinstrumente, die sich auf eindeutige und messbare
Indikatoren stützen, sollen eine korrekte Lagebewertung
ermöglichen.
 </p>
 <p>
  In diesem Sinne misst die Kommission der Abschlussbewertung des ersten
Vierjahresaktionsplans (2004-2008) und der Aufstellung eines neuen Aktionsplans
(2009-2012), mit dem die Drogenstrategie 2005-2012 in konkrete Maßnahmen
umgesetzt wird, große Bedeutung bei. Im Herbst 2008 wird die Kommission
dazu eine Mitteilung vorlegen.
 </p>
 <p>
  Vor diesem Hintergrund ist der dritte Eurobarometer-Bericht über die
Einstellung junger Menschen zu verschiedenen Arten von Drogen, den die
Kommission heute veröffentlicht, von großem Nutzen. Vizepräsident
Barrot begrüßt, dass die jungen Menschen dem europäischen
Politikansatz in diesem Bereich großes Interesse entgegenbringen.
 </p>
 <p>
  <b>
   Mehr über die Arbeit von Vizepräsident Jacques Barrot erfahren
Sie auf seiner Website:
  </b>
 </p>
 <p>
  <a name="_Hlt201668204">
  </a>
  <a name="_Hlt201668205">
  </a>
  <a name="_Hlt190849318">
  </a>
  <a name="_Hlt190841370">
  </a>
  <a name="_Hlt190841371">
  </a>
 </p>
 <p>
  <b>
   <a href="http://www.ec.europa.eu/commission_barroso/barrot/welcome/default_fr.htm">
    http://www.ec.europa.eu/commission_barroso/barrot/welcome/default_fr.htm
   </a>
   Der
Eurobarometer-Bericht (in englischer Sprache) ist im Internet unter folgender
Adresse abrufbar:
  </b>
 </p>
 <p>
  <a href="http://ec.europa.eu/public_opinion/index_en.htm">
   http://ec.europa.eu/public_opinion/index_en.htm
  </a>
 </p>
</document>
